# 第二章作业

- 2.6

  设失效的部件数为N ，题目所求转化为$$E[N]/(\mu_1+\mu_2)$$,
$$
\\
  \because E[N]=\sum_{k=min(m,n)}^{m+n-1}k[C_{k-1}^{n-1}(\frac{\mu_1}{\mu_1+\mu_2})^n(\frac{\mu_2}{\mu_1+\mu_2})^{k-n}+C_{k-1}^{m-1}(\frac{\mu_1}{\mu_1+\mu_2})^m(\frac{\mu_2}{\mu_1+\mu_2})^{k-m}],i>k-1时\ C_{k-1}^{i}=0\\
$$

- 2.8

  - (a)证明;

  $$
  \begin{align}
  U_i&时(0,1)上的均匀分布的随机变量\\
  故&:\\
  f&_u(U_i)=\left\{\begin{array}{rcl} 1& \qquad &for \qquad (0,1)\\0&\qquad &for \qquad else\end{array}\right.
  \end{align}
  $$

  有，
  $$
  \begin{align}
  X_i&=\frac{(-lnU_i)}{\lambda}\\
  \therefore
  \qquad
  U_i&=exp\{-\lambda x_i\},是单调函数\\
  代入公式：\\
  f_x(x_i)&=f_u(e^{-\lambda x_i})*|(e^{-\lambda x_i})|\\
  &=\lambda e^{-\lambda x_i}
  \end{align}
  $$
  故X~i~是就有失效率$\lambda$的指数随机变量。

  - (b)证明：

    有题目知道：
    $$
    \begin{align}
    \prod\limits_{i=1}^{n}U_i&\ge e^{-\lambda} \ge\prod\limits_{i=1}^{n+1} U_i\\
    \iff\qquad
    ln\prod\limits_{i=1}^{n}U_i&\ge e^{-\lambda} \ge ln\prod\limits_{i=1}^{n+1} U_i\\
    \iff\qquad
    \sum\limits_{i=1}^{n} \frac{lnU_i}{\lambda}&\ge -1 \ge\sum\limits_{i=1}^{n+1} \frac{lnU_i}{\lambda}\\
    \iff\qquad \sum\limits_{i=1}^n X_i &\le1\le  \sum\limits_{i=1}^{n+1} X_i \tag{1}\\
    
    \end{align}
    $$
    我们把X~i~看作一个Poisson过程的到达时间间隔

    那么$\sum\limits_{i=1}^n X_i $就是第n个事件到达的时刻，即$S_n$

    (1)式就相当于：
    $$
    S_n\le1\le S_{n+1}
    $$
    此时，n就相当于Poisson过程$\{N(t),t\ge 0\}$中，t=1时刻，于（0，1）区间中发生的事件数；

    由Poisson过程$\{N(t),t\ge 0\}$定义（iii）知道：
    $$
    P(n)=\frac{\lambda^{-n}e^{-\lambda}}{n!}\\
    $$
    即N是均值为$\lambda$的Poisson变量

- 2.15:

  **(a)**

  易知N~i~服从帕斯卡分布，即：
  $$
  P\{N_i=k\}=\lgroup_{n_i-1}^{k-1}\rgroup*P_i^{n_i}*(1-P_i)^{k-n_i}\qquad\qquad (k\ge n_i)
  $$
  **(b)**

  否：依照题目的意思，这道题和1.5类似，在投掷过程中，不断记录各面出现的次数，那么先完成投掷目标的N~i~必然会影响到还未达成目标的$$N_i$$.

  **(c)**

  T~i~服从参数为n~i~和p~i~的gamma分布：

  T~i~表示面i出现n~i~次的时刻

  记一个事件：面i出现；那么T~i~表示该事件第n~i~次出现的时间，即到达时间ii

  由Poisson过程的到达时间分布可知：上述结论

  **(d)**

  Ti是相互独立的：

  总体来看这是一个按照Poisson过程生成的随机时间执行的，对于不同的i，只看i,Ti是不会受到其他i影响的；

  都是服从以各自给定的的n~i~,p~i~决定的gamma分布，故相互独立

  **(e)**

  把T看作一个事件，一个随机变量.
  $$
  \begin{align}
  E(T)=&\int_0^\infty P\{T>t\}dt\\
  =&\int_0^\infty P\{T_i> t,i=1,\cdots,r\}dt\\
  由于T_i之间相互独立,：\\
  =&\int_0^\infty  \prod\limits_{i=1}^r P\{T_i>t\}dt\\
  T_i服从参数为n_i,p_i的gamma分布\\
  =&\int_0^\infty  (\prod\limits_{i=1}^r \int_t^\infty \frac{p_ie^{p_ix}(p_ix)^{ni-1}}{(n_i-1)!} )dt\\
  \end{align}
  $$
  **(f)**
  $$
  T_i=\sum\limits_{i=1}^NX_i,其中X_i是第i-1次投掷和第i次投掷的间隔时间。\\
  N是的独立于X_i的,且E(X_i)=\lambda=1故：\\
  E(T)=E[E(T|N)]=E[NE(X)]=E[N]
  $$

- 2.17：

  **(a)**.证明：

  由题易得：
  $$
  \begin{align}
  P\{X_i=x\}=&\left(\begin{array}{c} n \\ 1 \end{array}\right)*P\{X_n=x\}*\left(\begin{array}{c} n-1 \\ i-1 \end{array}\right)*P\{X_n<x\}^{i-1}*P\{X_n>x\}^{n-i}\\
  \int_x^{x+dx}f_{X(i)}(x)dx=&\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*F(x)^{i-1}*\overline F(x)^{n-i}*\int_x^{x+dx}f(x)dx\\
  \int_x^{x+dx}f_{X(i)}(x)dx=&\int_x^{x+dx}\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*F(x)^{i-1}*\overline F(x)^{n-i}*f(x)dx\\
  \therefore
  \qquad
  f_{X(i)}(x)=&\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*F(x)^{i-1}*\overline F(x)^{n-i}*f(x)\\
  \end{align}
  $$
  即证的原命题成立

  **(b)**

  $X_{(i)}$为$X_1, \cdots ,X_n$中第i个最小者，则序列中有i-1个小于$X_{(i)}$

  所以：$X_{(i)}$将要小于x，当且仅当序列中至少i个小于x

  **(c)**

  易知：
  $$
  \begin{align}
  P\{X(i)\le x\}=&P\{序列中至少有i个\le x\}\\
  由全概率公式知道：\\
  上式=&\sum\limits_{k=i}^nP\{X(i)\le x|序列中有k个\le x\}\\
  由(b)知道当后者成立时&，前者必然成立，两者时等价的\\
  故上式=&\sum\limits_{k=i}^nP\{序列中有k个\le x\}\\
  =&\sum\limits_{k=i}^n\left(\begin{array}{c} n \\ k \end{array}\right)F(x)^k*\overline F(x)^{n-k}
  \end{align}
  $$
  **(d)**

  观察
  $$
    \begin{align}
    \sum\limits_{k=i}^n\left(\begin{array}{c} n \\ k \end{array}\right)y^k* (1-y)^{n-k}
    \end{align}
  $$
  即将(c)中的F(x)替换成了y

  结合(a)知道：
  $$
    \begin{align}
    P\{X(i)\le x\}=&\int_{-\infty}^xf_{X(i)}(t)dt\\
    =&\int_{-\infty}^x\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*F(x)^{i-1}*\overline F(x)^{n-i}*f(x)dx\\
    又：dF(x)=f(x)dx；F(-\infty)=&0\\
    故用换元法：上式=&\int_{0}^{F(x)}\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*F(x)^{i-1}*\overline F(x)^{n-i}dF(x)\\
    令y=F(x),0\le y \le 1\\
    P\{X(i)\le x\}=&\int_{0}^{y}\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*y^{i-1}*(1-y)^{n-i}dF(x)\\
    故：
    \sum\limits_{k=i}^n\left(\begin{array}{c} n \\ k \end{array}\right)y^k* (1-y)^{n-k}=&
    \int_{0}^{y}\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*y^{i-1}*(1-y)^{n-i}dF(x)\\
    \end{align}
  $$
    即证的原式成立

  **(e)**

  $i\le n $时：
  $$
  \begin{align}
    E(S_{i}|N(t)=n)=&E(U_{(i)})\\
    结合该定理，令题目中的X&_{(i)}即为n个(0,t)上的均匀分布的次序统计量\\
    X_i即为(0,t)上的均匀分布\\
    故：F(x)=&\frac{x}{t}\\
    f(x)=&\frac{1}{t}\\
    带入(a)中公式得：\\
    E(S_{i}|N(t)=n)=&E(U_{(i)})\\
    =&\int_0^{t}f_{X(i)}x(x)dx\\
    =&\int_0^{t}x*\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*(\frac{x}{t})^{i-1}*(1-\frac{x}{t})^{n-i}*\frac{1}{t}dx\\
    =&\int_0^{t}\frac{n!}{(i-1)!(n-i)!}*(\frac{x}{t})^{i}*(1-\frac{x}{t})^{n-i}dx\\
    =&\frac{it}{n+1}*\int_0^{t}\frac{(n+1)!}{i!(n-i)!}*(\frac{x}{t})^{i}*(1-\frac{x}{t})^{n-i}d\frac{x}{t}\\
    令s=&\frac{x}{t}\\
    =&\frac{it}{n+1}*\int_0^{1}\frac{(n+1)!}{i!(n-i)!}*(s)^{i}*(1-s)^{n-i}ds\\
    =&\frac{it}{n+1}*\sum\limits_{k=i+1}^n\left(\begin{array}{c} n+1 \\ k+1 \end{array}\right)y^k* (1-y)^{n-k}|_{y=1}\\
    将之展开\\
    n不等于k时，都有(1-y)=0,\\只有n=k时，(1-y)^{n-k}=1，&此时\left(\begin{array}{c} n+1 \\ k+1 \end{array}\right)y^k* (1-y)^{n-k}|_{y=1}=1\\
    故原式=\frac{it}{n+1}\\
    \end{align}
  $$
  i>n时：
  $$
    \begin{align}
    E(S_{i}|N(t)=n)=&t+E(S_{i-n})\\
    由于S_n满足gamma分布\\
    故：E(S_{i-n})=&\frac{i-n}{\lambda}\\
    \therefore
    \qquad
    E(S_{i}|N(t)=n)=&t+\frac{i-n}{\lambda}
    \end{align}
  $$
    综上所述：
  $$
  \begin{align}
    E(S_{i}|N(t)=n)=\left\{\begin{array}{rcl} \frac{it}{n+1}& \qquad  \qquad i\le n\\t+\frac{i-n}{\lambda}&\qquad  \qquad i>n\end{array}\right.
    \end{align}
  $$

- 2.24

$$
假设一车在时刻t进入高速，速度为v。这辆车将在高速上行驶t_0=\frac{L}{v}的时间
\\在时刻s进入高速的车辆与该车辆相遇,则
\\当s<t时，s+行驶时间>t+t_0
\\当s>t时，s+行驶时间<t+t_0
\\所以其他车是否与这辆车相遇取决于它们进入高速公路的时间和在高速公路上行驶的时间。
\\记G(x)为进入高速的车辆行驶时间的分布函数，则G(X≤x)=P(\frac{X}{L}≥\frac{x}{L})=1-F(\frac{L}{x})
\\所以在s时刻进入的汽车想要相遇的概率为
\\当s<t时，P(s)=1-G(t+t_0-s) 
\\当t<s<t_0时，P(s)=G(t+t_0-s)
\\所以均值E=\lambda\int^t_0(1-G(t+t_v-s))ds+\lambda\int^{t+t_v}_tG(t+t_v-s)ds
\\=\lambda\int^{t+t_v}_{t_v}(1-G(s))ds+\lambda\int^{t_v}_0G(s)ds
\\求导得E'=\lambda(1-G(t_v+t)-1+G(t_v)+1-G(t_v))
\\令上式等于0，当t\rightarrow\infty时，G(t_v)=\frac{1}{2}
$$

- 2.32

  **（a）**
$$
设0<t_1<t_2<t_3<...<t_{n+1}=t,而且令h_i充分小,t_i+h_i<t_{i+1}
\\现在P(t_i≤S_i≤t_i+h_i,i=1...n|N(t)=n)
\\=\frac{P(在[t_i,t_i+h_i]恰有一个事件，其他地方没有)}{P(N(t)=n)}
\\=\frac{e^{-m(t_1+h_1)+m(t_1)}(m(t_1+h_1)-m(t_1))*e^{-m(t_2+h_2)+m(t_2)}(m(t_2+h_2)-m(t_2))*...*e^{-m(t_n+h_n)+m(t_n)}(m(t_n+h_n)-m(t_n))*e^{-m(t_1)}*e^{-m(t_2)+m(t_1+h_1)*...*e^{-m(t)+m(t_n+h_n)}}}{\frac{e^{-m(t)}m(t)^n}{n!}}
\\=\frac{e^{-m(t)}n!\lambda(t_1)h_1*...*\lambda(t_n)h_n}{e^{-m(t)}m(t)^n}
\\=\frac{\lambda(t_1)h_1*...*\lambda(t_n)h_n}{m(t)^n}
\\所以f_{s_1,s_2,...,s_n}=\frac{\lambda(t_1)h_1*...*\lambda(t_n)h_n}{m(t)^nh_1...h_n}
\\=\frac{\lambda(t_1)*...*\lambda(t_n)}{m(t)^n}
\\所以F_{s1,...,s_n}=\frac{m(t_1)m(t_2)...m(t_n)}{m(t)^n}
\\所以x<t时F(x)=\frac{m(x)}{m(t)}
\\x>t时显然F(x)=1
$$

**（b）**
$$
设第i个受伤工人的受伤时刻为S_i，无工作时间为Y_i，服从分布F。
t时刻无工作则，发生事故的时间s+无工作时间f>t,
\\记I_{(i)} = 
\begin{cases}
1 &, S_{(i)}时刻受伤的工人在t时刻出工 \\
0 &, S_{(i)}时刻受伤的工人在t时刻不出工
\end{cases}
\\X(t) = \sum_{i=1}^{N(t)} I_{(i)}
\\P\{I_{(i)} = 1 | N(t) = n\} = \int_{0}^{t} P\{ I_{(i)}=1|N(t)=n,S_{(i)}=s \}dF_{S_{(i)}}
\\=\int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} 
\\E[X(t) | N(t) = n] = E[\sum_{i=1}^n I_{(i)} | N(t)=n] = \sum_{i=1}^n E[I_{(i)} | N(t) = n] 
\\= \sum_{i=1}^n P\{I_{(i)} = 1 | N(t) = n\} 
=\sum_{i=1}^n \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} 
\\= n\int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)}
\\E[X(t)] = \sum_{n = 0}^{+\infty} P\{N(t) = n\} n \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} 
\\= \sum_{n = 0}^{+\infty} e^{-m(t)}\frac{m^n(t)}{n!} n \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} 
\\= m(t)e^{-m(t)} \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} \sum_{n = 1}^{+\infty} \frac{m^{n-1}(t)}{(n-1)!} 
\\Var(X(t)) = E[X(t)] - E[E^2[X(t)|N(t)]] + E[E^2[X(t)|N(t)]] - E^2[E[X(t)|N(t)]]
\\= E[X(t)] - E^2[E[X(t)|N(t)]] 
\\= E[X(t)] - E^2[X(t)] 
\\= m(t) \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} \left( 1 - m(t) \int_{0}^t \bar{F}(t-s) d\frac{m(s)}{m(t)} \right)
$$

- 2.41

**(a)**

​       因为独立增量要求发生在不相交时间区间内的事件数都是独立的，但由于这里在任意区间种时间数的信息影响$$\Lambda$$的分布，故事件不相互独立，所以没有独立增量。

**(b)**

对于$$0<s_1<s_2<\ldots<s_n<t$$, 有：
$$
\begin{align}
	P\{\Lambda=\lambda,N(t)=n,S_1=s_1,\ldots,S_n=s_n\}
	&=P\{\Lambda=\lambda\},P\{N(t)=n|\Lambda=\lambda\}P\{S_1 = s_1,\ldots,S_n=s_n|\Lambda,N(t)=n\}\\
	&=dG(\lambda)e^{-\lambda t}\frac{(\lambda t)^n}{n!}\frac{n!}{t^n}\\
\end{align}
$$

$$
\therefore P\{\Lambda \in(\lambda,\lambda+d\lambda)|N(t)=n,S_1=s_1,\ldots,S_n=s_n\}=\frac{e^{-\lambda t}(\lambda t)^ndG(\lambda)}{\int_0^\infty e^{-\lambda t}(\lambda t)^ndG(\lambda)}
$$

综上可知,$$\Lambda$$的分布只依赖于N(t)。这是因为，对于任意$$\Lambda$$的值，在N(t)给定的条件下，$$S_1到S_{N(t)}$$均是同分布的。

**(c)**
$$
P\{t后首个事件的时刻大于t+s|N(t)=n\}=\frac{\int_0^\infty e^{-\lambda s}e^{-\lambda t}(\lambda t)^ndG(\lambda)}{\int_0^\infty e^{-\lambda t}(\lambda t)^ndG(\lambda)}
$$
**(d)**
$$
\lim_{h\rightarrow0}\int_0^\infty \frac{1-e^{-\lambda h}}{h}dG(\lambda)=\int_0^\infty (\lim_{h\rightarrow0}\frac{1-e^{-\lambda h}}{h})dG(\lambda)=\int_0^\infty \lambda dG(\lambda)
$$
**(e)**

1. 不独立
2. 同分布