# 第一章作业 

## 1.5

**（a） 解：**
$$
P_{N_{1},\dots,Nr-1}(n_1,\dots,n_{r-1})=\frac{n!}{\prod_{i=1}^{r}n_i!}{\prod_{i=1}^{r}P_i^n}
$$

$$
其中，n_i=0,\dots,n 且\sum_{i=1}^{r}n_i=n
$$



**（b）解：**
$$
\because
E[N_i]=nP_i ,\quad E[N_i^2]=nP_i-nPi^2=n^2P_i^2,
\\E[N_j]=np_j,\quad E[n_J^2] =Np_j-nP_j^2=n^2P_j^2,
\\又\because
E[N_iN_j]=E[E[N_iN_j|N_j]],
\\
\begin{align}
		E[N_iN_j|N_j=m]
		& =mE[N_iN_j|N_j]\\
		&=m(n-m)\frac{P_i}{1-P_j}\\
		& = \frac{nmP_i-m^2P_i}{1-P_j}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
\therefore E[N_iN_j] 
& = \frac{nE[N_j]Pi-E[N_j^2]P_i}{1-P_j}\\
& = \frac{n^2P_jP_i-nP_iP_j+nP_j^2P_i-n^2P_j^2P_i}{1-P_j}\\
& = n^2P_iP_j-nP_iP_j 
\end{align}
$$

$$
\therefore Cov(N_i,N_j)=-nP_iP_j,\quad i\neq j
$$

**（c）解：**
$$
设I_j = 
\begin{cases} 
1 , \quad 若结果j不出现\\
0,\quad 其他
\end{cases}
$$

$$
E[I_j]=(1-P_j)^n,\quad Var[I_j]=(1-P_j)^n(1-(1-P_j)^n),\\
E[I_iI_j]=(1-P_i-P_j)^n,\quad i\neq j\\
\because不出现的结果数 = \sum_{j=1}^{r}I_j\\
\therefore
E[\sum_{j=1}^{r}I_j]=\sum_{j=1}^{r}(1-P_j)^n,\\
Var[\sum_{j=1}^{r}I_j] = \sum_{j=1}^{r}(1-P_j)^n(1-(1-P_j)^n)+\sum\sum_{i\neq j}
[(1-P_i-P_j)^n-(1-P_i)^n(1-P_j)^n].
$$

## 1.6

**（a）解：**
$$
\because独立同分布\\
\therefore设I_j=
\begin{cases} 
1 , \quad 在时刻j有结果出现\\
0,\quad 其他
\end{cases}\\
\therefore
N_n=\sum_{j=1}^{n}I_j\\
E[N_j]=\sum_{j=1}^{n}E[I_j]=\sum_{j=1}^{n}\frac{1}{j}\\
Var(N_j)=\sum_{j=1}^{n}Var(I_j)=\sum_{j=1}^{n}\frac{1}{j} ({1-\frac{1}{j}})
$$
**（b）解：**
$$
令T=\min\{n:n>1且在n出现一个记录\}\\
\because T>n\\
\therefore X_1 = \max\{X_1,X_2,\dots,X_n\}\\
E[T]=\sum_{n=1}^{\infty}P\{T>n\}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}=\infty,\\
P\{T=\infty\}=\lim_{x\to\infty}P\{T>n\}=0
$$
**（c）解：**
$$
以T_y计大于y的首次记录值的时刻，令XT_y是在时刻T_y的记录值.\\
\begin{align}
P\{XT_y>X|T_y=n\} 
& = P\{X_n>x|X_1<y,X_2<y,\dots,X_n-1<y,X_n>y\}\\
& = P\{X_n>x|X_n>y\}\\
& = 
	\begin{cases} 
		1 , \quad x<y\\
		\bar{F}(x)/\bar{F}(y),\quad x>y
	\end{cases}
\end{align}\\
因为P\{XT_y>X|T_y=n\}不依赖n，所以T_y和XT_y相互独立
$$

## 1.11

**(a) proof:**
$$
\because X是一个非负整数，且对于|z|\leq1 有P(z)=E[z^x]=\sum_{z^j}^{\infty}P\{X=j\}\\
\therefore不难发现，\frac{d}{dz}P(z)=p\{x=1\}+2zP\{x=2\}+\dots+jz^jP\{x=j\}\\
\frac{d}{dz}P(z)_{|z=0}=p\{x=1\}\quad即，保留系数为常数项的P\\
\therefore \frac{d^k}{dz^k}P(z)_{|z=0}=k!P\{X=k\}
$$
**(b)proof**
$$
\because P(1)=\sum_{j=0}^{\infty}P\{X=j\}, \\
\quad P(-1)=\sum_{j=0}^{\infty}(-1)^jP\{X=j\}\\
\therefore
\frac{P(1)+P(-1)}{2}=\sum_{j=2n}^{\infty}P\{X=j\},\quad j=0,2,4,\dots,2n
$$
**(c)proof**
$$
\because (a-b)^n =C_n^0a^0b^n+C_n^1a^1b^2+\dots+C_n^na^nb^0\\
\because P(1)=\sum_{j=0}^{\infty}P\{X=j\}=1\\
\because \mathbf{此时，X服从参数为n，p的二项分布}\\
\begin{align}
        又\because 
		P(-1)
		&=C_n^0p^0(1-p)^n+C_n^1p^2(1-p)^2+\dots+C_n^np^n(1-p)^0\\
		&=(p+(1-p))^n\\
		&=(1-2p)^n
\end{align}\\
\therefore 将结果带入（2）问结论中，得：\\
P\{X是偶数\}=\frac{1+(1-2p)^n}{2}
$$
**(d)proof**
$$
\because 根据泰勒展开式,e^{-\lambda}=1-\lambda+\frac{\lambda^2}{2!}+\dots=\sum_{n=0}^\infty\frac{u^n}{n!}\\
\begin{align}
        \therefore 
		P(-1)
		&=1-\lambda e^{-\lambda}+\frac{\lambda^2 e^{-\lambda}}{2!}+\dots+\frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}\\
		&=e^{-\lambda}*e^{-\lambda}\\
		&=e^{-2\lambda}
\end{align}\\
同理，将结果带入（2）中结论，得：\\
P\{X是偶数\}=\frac{1+e^{-2\lambda}}{2}
$$
**(e)proof**
$$
\because P\{X=k\}=(1-p)^{k-1}p\\
\begin{align}
        \therefore 
		P(-1)
		&=-p+(1-p)p-(1-p)^2p+\dots+(-1)^k(1-p)^{k-1}p\\
		&=p(-1+(1-p)+(1-p)^2+\dots+(-1)^k(1-p)^{k-1})\\
		&=p\frac{(-1)(1-(-1)^n(1-p)^n)}{1+(1-p)}\\
		&=\frac{-p}{2-p}
\end{align}\\
$$

$$
\begin{align}
	\therefore
	P\{X是偶数\}
	&=\frac{P(1)+P(-1)}{2}\\
	&=\frac{1+\frac{-p}{2-p}}{2}\\
	&=\frac{1-p}{2-p}
\end{align}
$$

**(f)proof**
$$
\because f(k;r,p)=C_k^{k+r-1}p^k(1-p)^r,\quad k=0,1,2,\dots\\
\therefore P(-1)=(-1)^r(\frac{p}{1-p})^r\\
\begin{align}
	\therefore
	P\{X是偶数\}
	&=\frac{P(1)+P(-1)}{2}\\
	&=\frac{1}{2}[1+(-1)^r(\frac{p}{1-p})^r]
\end{align}
$$

## 1.17

**(a)proof**
$$
\begin{align}
F_{i,n} (x)
&= P\{第i个最小者\leq x|X_n\leq x\}F(x)+P\{第i个最小者\leq x|X_n\geq x\}\bar{F}(x)\\
& =P\{X_{i-1,n-1} \leq x\}F(x)+P\{X_{i,n-1}\leq x\}\bar{F}(x)
\end{align}
$$
**(b)proof**
$$
\begin{align}
F_{i,n-1}(x) 
&= P\{X_{i,n-1}\leq x|X_n在第i个最小者中\}i/n+P\{X_{i,n-1}\leq x|X_n不在第i个最小者中\}(1-\frac{i}{n})\\
& =P\{X_{i,n-1}\leq x\}i/n+P\{X_{i,n-1}\leq x\}(1-\frac{i}{n})\\
\end{align}
$$

## 1.20

**proof**

- 当x<1时，
  $$
  \because M(x)=E[N(x)]\\
  又\because 每次装填区间大小为1，且此时区间大小为(x,0),x<1\\
  \therefore N(x)=0,\quad M(x)=0
  $$

- 当x>1时，
  $$
  令Y为第一个区间的左端点，则Y\sim U(0,x-1)\\
  整体被分为长Y，1，X-Y-1的三个部分，则\\
  M(x)=E[N(x)]=E[E[N(x|y)]]\\
  =E[E[N(y)+N(X-Y-1)+1]]\\
  =\int_0^{x-1}\frac{1}{x-1}[M(y)+M(x-y-1)+1]dy\\
  =\frac{2}{x-1}\int_0^{x-1}M(y)dy+1
  $$

## 1.22

**proof**
$$
\begin{align}
	\because 
	Var(X|Y)
	&=E[(X-E[X|Y])^2|Y]\\
	&=E[E[X^2|Y]-(E[X|Y])^2]\\
	&=E[E[X^2|Y]]-E[(E[X|Y])^2]\\
	&=E[X^2]-E[(E[X|Y])^2]
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
	又\because 
	Var(E[X|Y])
	&=E[(E[X|Y])^2]-(E[E[X|Y]])^2\\
	&=E[(E[X|Y])^2]-(E[X^2])^2
\end{align}
$$

$$
\therefore E[Var(X|Y)]+Var(E[X|Y])=E[X^2]-(E[X])^2=Var(X)
$$

## 1.29

$$
f(x)=
\begin{cases}
		\lambda e^{-\lambda x},x\geq{0}\\
		0, x<0
	\end{cases}\\
	\because n=1时，f(t)=\lambda e^{-\lambda t},t\geq{0},成立\\
	\therefore 令n=k时，f(t)=\lambda e^{-\lambda t}(\lambda t)^{k-1}/(k-1)!\\
	则n=k+1时，令z=\sum_{i=1}^kX_i+X_{k+1}=t+X_{k+1}\\
	\therefore f(z)=\int_0^zf(t,z-t)dt\\
	=\int_0^zf(t)f(z-t)dt\\
	=\int_0^z\frac{\lambda e^{-\lambda t}(\lambda t)^{k-1}}{（k-1）!}\lambda e^{-\lambda (z-t)}dt\\
	=\int_0^z\frac{\lambda^{k+1} e^{-\lambda z}t^{k-1}}{（k-1）!}dt\\
	=\frac{\lambda^{k+1} e^{-\lambda z}t^{k}}{k!}|_0^z\\
	=\frac{\lambda^{k+1} e^{-\lambda z}z^{k}}{k!}\\
	=\frac{\lambda e^{-\lambda z}(\lambda z)^k}{k!},\\
	即f(z)=\frac{\lambda e^{-\lambda t}(\lambda t)^{k}}{(k)!}\\
	\therefore f(z)=\frac{\lambda e^{-\lambda t}(\lambda t)^{n-1}}{(n-1)!},t\geq{0}\\
$$

## 1.34

$$
\begin{aligned}
P(X_1<X_2 \ | \ min(X_1,X_2)=t)&=\frac{P(X_1<X_2,min(X_1,X_2))=t}{P(min(X_1,X_2)=t)}\\
&=\frac{P(X_1<X_2,min(X_1,X_2))=t}{P(X_1=t,X_2>t)+P(X_2=t,X_1>t)}\\
&=\frac{\lambda _1(t)}{\lambda _1(t)+\lambda_2(t)}
\end{aligned}
$$

## 1.35

（a）
$$
\begin{align}
& M(t)E[e^{-tX_t}h(X_t)] = M(t)\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-tx_t}h(x_t)\frac{e^{tx_t}f(x_t)}{M(t)}dx_t \\
& = \int_{-\infty}^{+\infty}h(x_t)f(x_t) dx_t \\
& = E[h(X_t)]
\end{align}
$$
（b）
$$
\begin{align}
& 右式 = M(t)e^{-ta}\int_{a}^{+\infty} \frac{e^{tx}f(x)}{M(t)}dx \\
& = \int_{a}^{+\infty} e^{t(x-a)}f(x) dx \\
& \ge \int_{a}^{+\infty} f(x)dx \\
& = P\{X>a\}
\end{align}
$$
其中倒数第二步是因为$x\ge a,t>0$时，$e^{t(x-a)}\ge 1$，而概率密度$f(x)$总是非负的

于是：
$$
P\{X>a\} \le M(t)e^{-ta}P\{X_t>a\}
$$
（c）
$$
\begin{align}
& E[X_t] = \int_{-\infty}^{+\infty} xf_t(x)dx = \frac{M'(t)}{M(t)}
\end{align}
$$
令$g(t) = M(t)e^{-ta}$

求导：
$$
g'(t) = M'(t)e^{-ta} - aM(t)e^{-ta} = e^{-ta}M(t)(E[X_t]-a)
$$
由于$e^{-ta}M(t)\ge 0$，故$g'(t)$与$h(t)=E[X_t]-a$同号

则不难发现，在$E[X_t] = a$处$g(t)$取最小值，即：
$$
\min \limits_{t} M(t)e^{-ta} = M(t^*)e^{-t^*a} \quad, E[X_{t^*}] = a
$$

## 1.37

解：
$$
\text{记I}_{\mathrm{i}}=\begin{cases}
	1\text{，X}_{\mathrm{i}}\text{是峰值}\\
	0\text{，其它}\\
\end{cases}
$$

$$
\text{记N}_{\mathrm{k}}=\sum_{\mathrm{i}=1}^{\mathrm{k}}{\mathrm{I}_{\mathrm{i}}}\text{，则证明E}\left[ \mathrm{N}_{\mathrm{k}} \right] =\frac{k}{3}\text{即可}
$$

$$
\mathrm{E}\left[ \mathrm{I}_{\mathrm{i}} \right] =\mathrm{P}\left\{ \mathrm{X}_{\mathrm{i}}\text{是峰值} \right\} 
\\
=\mathrm{P}\left\{ \mathrm{X}_{\mathrm{i}}\text{是峰值}|\mathrm{X}_{\mathrm{i}-1}\text{是峰值} \right\} \mathrm{P}\left\{ \mathrm{X}_{\mathrm{i}-1}\text{是峰值} \right\} +\mathrm{P}\left\{ \mathrm{X}_{\mathrm{i}}\text{是峰值}|\mathrm{X}_{\mathrm{i}-1}\text{不是峰值} \right\} \mathrm{P}\left\{ \mathrm{X}_{\mathrm{i}-1}\text{不是峰值} \right\} 
\\
=\mathrm{P}\left\{ \mathrm{X}_{\mathrm{i}}\text{是峰值}|\mathrm{X}_{\mathrm{i}-1}\text{不是峰值} \right\} \mathrm{P}\left\{ \mathrm{X}_{\mathrm{i}-1}\text{不是峰值} \right\} 
\\
=\mathrm{P}\left\{ \mathrm{X}_{\mathrm{i}}>\mathrm{X}_{\mathrm{i}+1} \right\} \left( 1-\mathrm{P}\left\{ \mathrm{X}_{\mathrm{i}-1}\text{是峰值} \right\} \right)
$$

又P{Xi是峰值}=P{Xi-1是峰值}， P{Xi>Xi+1}=1/3

## 1.39

解：记Ti为从顶点i-1走到i所需的步数
$$
\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}} \right] =1+\frac{1}{2}\mathrm{E}\left[ \mathrm{i}-2\text{到i} \right] =1+\frac{\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}-1} \right] +\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}} \right]}{2}
\\
\Rightarrow \mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}} \right] =2+\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}-1} \right] \text{，又E}\left[ \mathrm{T}_1 \right] =1
\\
\Rightarrow \mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}} \right] =2\mathrm{i}-1
\\
\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{0,\mathrm{n}} \right] =\sum_{\mathrm{i}=1}^{\mathrm{n}}{\mathrm{E}\left[ \mathrm{T}_{\mathrm{i}} \right]}=\mathrm{n}^2
$$
得证。